
\medskip

Dans l'espace muni d'un repère orthonormé \Oijk, on considère les
points
\begin{center}A$(-1~;~-3~;~2)$,\qquad B$(3~;~-2~;~6)$ \quad et \quad  C$(1~;~2~;~-4)$.\end{center}

\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Démontrer que les points A, B et C définissent un plan que l'on notera $\mathcal{P}$.
On a $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}4\\1\\4\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{AC}}\begin{pmatrix}2\\5\\-6\end{pmatrix}$ : ces vecteurs ne sont pas colinéaires, donc les points A, B et C ne sont pas alignés : ils définissent donc un plan $\mathcal{P}$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix}13\\-16\\-9\end{pmatrix}$  est normal au plan $\mathcal{P}$.
On a :

$\bullet~~$$\vect{n} \cdot \vect{\text{AB}} = 4 \times 13 + 1 \times (- 16) + 4 \times (-9) = 52 - 16 - 36 = 52 - 52 = 0$ ;

$\bullet~~$$\vect{n} \cdot \vect{\text{AC}} = 2 \times 13 + 5 \times (- 13) + (- 6 \times (-9) = 26 - 65 + 54  = 52 - 52 = 0$.

Le vecteur $\vect{n}$ est donc orthogonal à deux vecteurs non colinéaires du plan $\mathcal{P}$ : il est normal à ce plan.
		\item %Démontrer qu'une équation cartésienne du plan $P$ est $13x - 16y - 9z- 17 = 0$.
On sait que $M(x~;~y~;~z) \in \mathcal{P} \iff ax + by + cz + d = 0$ et que $a, b $ et $c$ sont les composantes d'un vecteur normal à ce plan donc par exemple $\vect{n}$.
		
On a donc $M(x~;~y~;~z) \in \mathcal{P} \iff 13x - 16y -9z + d = 0$.
		
par exemple C$(1~;~2~;~- 4) \in \mathcal{P} \iff 13\times 1 + 2\times  (-16) -9 \times (- 4) + d = 0   + d = 0 \iff 13 - 32 + 36 + d = 0 \iff 17 + d = 0 \iff d = - 17$.
		
On a donc $M(x~;~y~;~z) \in \mathcal{P} \iff 13x - 16y - 9z - 17 = 0$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

On note $\mathcal{D}$ la droite passant par le point F$(15~;~-16~;~-8)$ et orthogonale au plan $\mathcal{P}$.
\begin{enumerate}[resume]
\item %Donner une représentation paramétrique de la droite $\mathcal{D}$.
La droite $\mathcal{D}$ étant orthogonale au plan $\mathcal{P}$ a pour vecteur directeur le vecteur $\vect{n}$ normal au plan $\mathcal{P}$.

On a donc $M(x~;~y~;~z) \in \mathcal{D} \iff \vect{\text{F}M} = t \vect{n}, \quad t \in \R$, soit $\left\{\begin{array}{l c l}
x - 15&=&13t\\
y + 16&=&- 16t\\
z + 8&=&- 9t
\end{array}\right., \quad t \in \R$
\item %On appelle E le point d'intersection de la droite $\mathcal{D}$ et du plan $\mathcal{P}$.
Si E$(x~;~y~;~z)$ est commun à la droite $\mathcal{D}$ et au plan $\mathcal{P}$, ses coordonnées vérifient les équations de la droite et celle du plan donc le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x - 15&=&13t\\
y + 16&=&- 16t\\
z + 8&=&- 9t\\
13x - 16y - 9z - 17 &=& 0
\end{array}\right., \quad t \in \R$.

En remplaçant $x, y$ et $z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ dans l'équation du plan, on obtient :

$13(13t + 15) - 16(16t - 16)- 9(- 9t - 8) - 17 = 0 \iff 169t + 195 + 256t + 256 +81t + 72 - 17 = 0 \iff 506t + 506 = 0 \iff t = - 1$.

En reportant cette valeur dans les équations paramétriques de la droite $\mathcal{D}$, on obtient  :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x - 15&=&-13 \\
y + 16&=&16\\
z + 8&=&9\\
\end{array}\right.\iff \left\{\begin{array}{l c l}
x &=&2 \\
y &=&0\\
z &=&1\\
\end{array}\right.$

Donc E(2~;~0~;~1).
%Démontrer que le point E a pour coordonnées (2~;~0~;~1).
\item %Déterminer la valeur exacte de la distance du point F au plan $\mathcal{P}$.
F et E appartiennent à la droite $\mathcal{D}$ perpendiculaire au plan $\mathcal{P}$, donc la distance du point F au plan est égale à FE.

Or FE$^2 = (- 13)^2 + 16^2 + 9^2 = 169 + 256 + 81 = 506$. D'où FE $ = \sqrt{506}$.
\item %Déterminer les coordonnées du ou des point(s) de la droite $\mathcal{D}$ dont la distance au plan $\mathcal{P}$ est égale à la moitié de la distance du point F au plan $\mathcal{P}$.
Comme précédemment si $M \in \mathcal{D}$ perpendiculaire au plan $\mathcal{P}$ la distance de ce point au plan $\mathcal{P}$ est $M$E.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-1)(8,1)
\psline(8,0)
\psdots(1,0)(3,0)(5,0)(7,0)
\uput[d](1,0){F} \uput[d](3,0){$M_1$} \uput[d](5,0){E} \uput[d](7,0){$M_2$}
\multido{\n=1.9+2.0,\na=2.1+2.0}{3}{\psline(\n,-0.2)(\na,0.2)}
\end{pspicture}
\end{center}

$\bullet~~$Premier point répondant à la question : $M_1$ tel que $\vect{\text{E}M_1} = \dfrac12 \vect{\text{EF}}$.

De $\vect{\text{EF}}\begin{pmatrix}13\\-16\\-9\end{pmatrix}$, on déduit que $\dfrac12 \vect{\text{EF}} = \vect{\text{E}M_1}\begin{pmatrix}6,5\\-8\\-4,5\end{pmatrix}$, soit 

$\left\{\begin{array}{l c l}
x_1 - 2&=&6,5\\
y_1 - 0&=&- 8\\
z - 1&=&-4,5
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x_1 &=&8,5\\
y_1 &=&- 8\\
z &=&-3,5
\end{array}\right.$

$\bullet~~$Deuxième point répondant à la question : $M_2$ tel que $\vect{\text{E}M_2} = -\dfrac12 \vect{\text{EF}}$.

De $\vect{\text{EF}}\begin{pmatrix}13\\-16\\-9\end{pmatrix}$, on déduit que $-\dfrac12 \vect{\text{EF}} = \vect{\text{E}M_2}\begin{pmatrix}-6,5\\8\\4,5\end{pmatrix}$, soit 

$\left\{\begin{array}{l c l}
x_2 - 2&=&-6,5\\
y_2 - 0&=& 8\\
z_2 - 1&=&4,5
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x_2 &=&- 4,5\\
y_2 &=& 8\\
z_2 &=&5,5
\end{array}\right.$

Donc $M_1(8,5~;~-8~;~- 3,5)$ et $M_2(-4,5~;~ 8~;~5,5)$.
\end{enumerate}
